%*****************************************************************************************************************
%*****************************************************************************************************************
%                                          ÁLGEBRA LINEAL Y GEOMETRÍA ANALÍTICA
%*****************************************************************************************************************
%*****************************************************************************************************************
%                                                 GUÍA DE ESTUDIO 2
%                                         MATRICES Y SISTEMAS DE ECUACIONES
%-----------------------------------------------------------------------------------------------------------------
% Juan Felipe Restrepo
% jrestrepo@ingenieria.uner.edu.ar
% 2021-03-13
%*****************************************************************************************************************
%*****************************************************************************************************************
%=================================================================================================================
%                                                         FORMATO
%=================================================================================================================
% Compilar como notas:
\documentclass[11pt]{article}
\input{../auxiliar/conf_tps.tex}
%=================================================================================================================
% Comandos locales
\newenvironment{sysmatrix}[1]
 {\left(\begin{array}{@{}#1@{}}}
 {\end{array}\right)}

\newcommand{\ro}[1]{{\color{blue}\scriptscriptstyle{#1}}}
\newlength{\rowidth}% row operation width
\AtBeginDocument{\setlength{\rowidth}{3em}}
%=================================================================================================================
%                                                         TÍTULO
%=================================================================================================================
% Título y subtítulo
\title{\vspace{-1.5cm}Guía de Estudio II \\ Matrices y Sistemas de Ecuaciones Lineales\\[3pt]
\normalsize{Álgebra Lineal y Geometría Analítica}}
% Fecha
\date{}
%-----------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{document}
\pagestyle{plain}
\maketitle
\vspace{-2.0cm}
%=================================================================================================================
%                                                     OBJETIVOS
%=================================================================================================================
\pagestyle{normal}
\section{Objetivo}
Organizar la lectura y el estudio de los temas del capítulo 2:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Sección 2.1 Definiciones  generales:} Presenta las  definiciones de  vectores y  matrices,  y las
	      operaciones sobre estos objetos matemáticos: suma y multiplicación por un escalar.
	\item \textbf{Sección 2.2 Producto vectorial  y matricial:} Presenta  la definición del  producto escalar entre
	      vectores, el producto entre matrices y sus propiedades.
	\item \textbf{Sección 2.3 Matrices y sistemas de ecuaciones lineales:} Relaciona los vectores y las matrices con
	      los sistemas de ecuaciones.
	\item \textbf{Sección 2.4 Inversa  de  una  matriz  cuadrada:}  Presenta  la  definición de matriz inversa,  sus
	      propiedades,  una metodología  para encontrar  la inversa  de una matriz  cuadrada y  como resolver  sistemas de
	      ecuaciones utilizando la matriz inversa.
	\item \textbf{Sección 2.5 Transpuesta de una matriz:} Presenta la definición de matriz transpuesta, la operación
	      de transponer una matriz y sus propiedades.
\end{itemize}
%=================================================================================================================
%                                                    SECCIÓN 2.1
%=================================================================================================================
\section{Definiciones Generales}

Lea cuidadosamente  las definiciones,  prestando  atención a  la notación  y a  la simbología  utilizada.
\begin{itemize}
	\item Definición de vector de $n$ componentes.
	\item Definición de matriz.
	\item Definición de igualdad de matrices.
	\item Definición de suma de matrices.
	\item Definición de multiplicación de una matriz por un escalar.
\end{itemize}

Analice y realice los ejemplos: 2.1.1, 2.1.2, 2.1.4, 2.1.5, 2.1.6 y 2.1.7.

El Teorema 2.1.1  presenta las propiedades de las  dos operaciones presentadas (suma de  matrices y multiplicación
por un escalar); está realizada la demostración de la propiedad conmutativa de la suma de matrices.

%--------------------------------------------------------
\subsection{Ejercicio resuelto 1:}
Encuentre los valores de $x$ e $y$ para que se cumpla la ecuación matricial:
\[
	\begin{pmatrix}1 & x \\ 0 & x\end{pmatrix} + y\begin{pmatrix}0 & 0 \\ 1 & 1 \end{pmatrix} =
	2\begin{pmatrix}1 & \frac{y}{2} \\ x & 3\end{pmatrix} - \begin{pmatrix}1 & x \\ 0 & 0\end{pmatrix}
\]

Debemos analizar el enunciado  del ejercicio.  Se nos da una ecuación matricial  (ecuación que involucra matrices)
con 4 matrices,  cuadradas  de orden 2 (ver Notas de  clase),  y se pide hallar las incógnitas  $x$ y $y$ (números
reales) para que dicha ecuación tenga sentido.  Vemos que algunas matrices están multiplicadas por escalares.  Por
ejemplo, la segunda matriz en el término derecho de la ecuación esta multiplicada por el escalar $y$.

Para desarrollar el ejercicio utilizaremos las definiciones de multiplicación de una matriz por un escalar,  la de
suma de matrices y la de igualdad de matrices:
\begin{align*}
	\begin{pmatrix}1 & x \\ 0 & x\end{pmatrix} + y\begin{pmatrix}0 & 0 \\ 1 & 1 \end{pmatrix}   & =
	2\begin{pmatrix}1 & \frac{y}{2} \\ x & 3\end{pmatrix} - \begin{pmatrix}1 & x \\ 0 & 0\end{pmatrix}  &                                \\
	\begin{pmatrix}1 & x \\ 0 & x\end{pmatrix} + \begin{pmatrix}0 & 0 \\ y & y \end{pmatrix}  & =
	2\begin{pmatrix}1 & \frac{y}{2} \\ x & 3\end{pmatrix} - \begin{pmatrix}1 & x \\ 0 & 0\end{pmatrix} & \text{Prod.
	de un escalar por una matriz}                                                             \\
	\begin{pmatrix}1 & x \\ 0 & x\end{pmatrix} + \begin{pmatrix}0 & 0 \\ y & y \end{pmatrix}  & =
	\begin{pmatrix}2 & y \\ 2x & 6\end{pmatrix} - \begin{pmatrix}1 & x \\ 0 & 0\end{pmatrix}  & \text{Prod.
	de un escalar por una matriz}                                                             \\
	\begin{pmatrix}1+0 & x+0 \\ 0+y & x+y\end{pmatrix}                               & =
	\begin{pmatrix}2 & y \\ 2x & 6\end{pmatrix} - \begin{pmatrix}1 & x \\ 0 & 0\end{pmatrix}  & \text{Suma de matrices.}       \\
	\begin{pmatrix}1 & x \\ y & x+y\end{pmatrix}                               & = \begin{pmatrix}2-1 & y-x \\ 2x-0 & 6-0\end{pmatrix} &
	\text{Suma de matrices.}                                                                  \\
	\begin{pmatrix}1 & x \\ y & x+y\end{pmatrix}                               & = \begin{pmatrix}1 & y-x \\ 2x & 6\end{pmatrix} & \\
\end{align*}

La última  ecuación nos  presenta una  igualdad entre  dos matrices.  Recordemos  que para  que dos  matrices sean
iguales sus entradas  (componentes) deben ser iguales.  Igualando  cada componente de ambas  matrices obtenemos el
sistema de ecuaciones:
\[
	\begin{cases} 1=1\\ x=y-x\\ y=2x\\x+y=6\end{cases} \to
	\begin{cases} 1=1\\ y=2x\\ y=2x\\ 6=x+y\end{cases} \to
	\begin{cases} 1=1\\ y=2x\\ 6=x+y = x+ 2x = 3x\end{cases} \to
	\begin{cases} x=6/3=2\\y=2(2)=4 \end{cases}
\]
Para que se cumpla la ecuación matricial $x=2$ y $y=4$.
%--------------------------------------------------------
\subsection{Notas de clase:}
Completaremos los contenidos de  esta  semana  con  la  siguiente  nota  de  clase.  Esta contiene la definición y
ejemplos de algunas matrices especiales.

%--------------------------------------------------------
\textbf{Matriz nula de $\bm{m\times n}$:} Una matriz de  $m\times n$ cuyos elementos son todos iguales a cero,  es
llamada matriz cero o matriz Nula de $m\times n$ y se simboliza $O$ (letra ``o'' mayúscula).  Ejemplos:
\begin{multicols}{3}
	\begin{itemize}
		\item $O_{3\times 3}=\begin{pmatrix}0&0&0\\0&0&0\\0&0&0\end{pmatrix}$.
		\item $O_{2\times 3}=\begin{pmatrix}0&0&0\\0&0&0\end{pmatrix}$.
		\item $O_{3\times 1}=\vv{0}=\begin{pmatrix}0\\0\\0\end{pmatrix}$ (vector nulo).
	\end{itemize}
\end{multicols}
%--------------------------------------------------------
\textbf{Matriz cuadrada:}  Una matriz que  tiene el mismo  número de columnas  que de renglones,  por  ejemplo $m$
renglones y $m$ columnas, se llama matriz cuadrada de orden $m$.  Ejemplos:
\begin{multicols}{2}
	\begin{itemize}
		\item $A=\begin{pmatrix}1&6&0.5\\0&11&-3\\0&4&0\end{pmatrix}$ matriz de orden $3$.
		\item $B=\begin{pmatrix}0&0\\0&0\end{pmatrix}$ matriz de orden $2$.
	\end{itemize}
\end{multicols}
%--------------------------------------------------------
\textbf{Matriz diagonal:} Una matriz  cuadrada  $A$  es  llamada  matriz  diagonal  si  todos los elementos que se
encuentran fuera de la diagonal principal son cero, es decir $a_{ij}=0$ para $i\neq j$.  Ejemplos:
\begin{multicols}{3}
	\begin{itemize}
		\item $X=\begin{pmatrix}1&0&0\\0&-6&0\\0&0&7\end{pmatrix}$.
		\item $M=\begin{pmatrix}2&0\\0&0\end{pmatrix}$.
		\item $O=\begin{pmatrix}0&0&0\\0&0&0\\0&0&0\end{pmatrix}$.
	\end{itemize}
\end{multicols}
%--------------------------------------------------------
\textbf{Matriz identidad:} Es una matriz diagonal con todos los elementos de la diagonal igual a $1$, se simboliza
$I_n$ (letra ``i'' mayúscula ) y se lee matriz identidad de orden $n$.  Ejemplos:
\begin{multicols}{2}
	\begin{itemize}
		\item $I_{3}=\begin{pmatrix}1&0&0\\0&1&0\\0&0&1\end{pmatrix}$.
		\item $I_{2}=\begin{pmatrix}1&0\\0&1\end{pmatrix}$.
	\end{itemize}
\end{multicols}
%--------------------------------------------------------
\textbf{Matriz triangular:}  Una matriz $A$ se  dice que es una  matriz \textbf{triangular superior}  si todos los
elementos debajo  de la diagonal principal  son cero.  Una matriz A  se dice que es  una matriz \textbf{triangular
	inferior} si todos los elementos por arriba de la diagonal principal son cero.  Ejemplos:

\begin{itemize}
	\item Matrices triangular superior:
	      \begin{multicols}{2}
		      \begin{itemize}
			      \item $A=\begin{pmatrix}1&4&0\\0&-2&9\\0&0&5\end{pmatrix}$.
			      \item $A=\begin{pmatrix}1&-5\\0&0\end{pmatrix}$.
		      \end{itemize}
	      \end{multicols}
	\item Matrices triangular inferior:
	      \begin{multicols}{2}
		      \begin{itemize}
			      \item $A=\begin{pmatrix}1&0&0\\-2&0&0\\0&5.3&-3\end{pmatrix}$.
			      \item $A=\begin{pmatrix}1&0\\0&-5\end{pmatrix}$.
		      \end{itemize}
	      \end{multicols}
\end{itemize}

%=================================================================================================================
%                                                    SECCIÓN 2.2
%=================================================================================================================
\newpage
\section{Producto vectorial y matricial:}

Lea las definiciones y estudie los teoremas:
\begin{itemize}
	\item Definición de producto escalar.
	\item Teorema 2.2.1.
	\item Definición de producto  matricial.  Prestar  mucha  atención  a  las  condiciones  que deben verificar las
	      matrices para poder efectuarse el producto entre ellas.
	\item Teorema 2.2.2.
	\item Teorema  2.2.3.  Prestar atención  a la  multiplicación de matrices  $AB$ como  combinación lineal  de las
	      columnas de $A$.
\end{itemize}

No es necesario leer el Tema ``Multiplicación de matrices en bloques'' ni la ``aplicación de Cadena de Markov''.

%--------------------------------------------------------
\subsection{Ejercicio resuelto 2:}
Sean   los  vectores   $\vv{a}=\begin{pmatrix}-1\\2\end{pmatrix}$,   $\vv{b}=\begin{pmatrix}3\\-1\end{pmatrix}$  y
$\vv{c}=\begin{pmatrix}1\\k\end{pmatrix}$.  Determine el valor de $k$ para que:
\[
	2\vv{a}\cdot\E{\vv{c}-\vv{b}}=\vv{b}\cdot\vv{c}+\vv{c}\cdot\vv{a}.
\]
En el enunciado del ejercicio nos presenta 3 datos.  Primero, nos dan 3 vectores del plano (pertenecen a $\RR^2$).
Segundo,  la segunda  componente del $\vv{c}$  es la incógnita  $k$.  Tercero,  hay una ecuación  que involucra la
operación de producto escalar (producto punto).

Para resolver el  ejercicio utilizaremos las propiedades  del producto punto para  simplificar la ecuación.  Luego
aplicaremos las operaciones pertinentes para encontrar $k$.  Comenzamos con la ecuación planteada:
\begin{align*}
	2\vv{a}\cdot\E{\vv{c}-\vv{b}}                                                             & =\vv{b}\cdot\vv{c}+\vv{c}\cdot\vv{a} &  & \\
	2\vv{a}\cdot\E{\vv{c}-\vv{b}}-\E{\vv{b}\cdot\vv{c}}-\E{\vv{c}\cdot\vv{a}}                 & =0                                   &  & \\
	2\E{\vv{a}\cdot\vv{c}}-2\E{\vv{a}\cdot\vv{b}}-\E{\vv{b}\cdot\vv{c}}-\E{\vv{c}\cdot\vv{a}} & =0                                   &  &
	\text{ley distributiva del prod. escalar.}                                                                                            \\
	2\E{\vv{a}\cdot\vv{c}}-2\E{\vv{a}\cdot\vv{b}}-\E{\vv{b}\cdot\vv{c}}-\E{\vv{a}\cdot\vv{c}} & =0                                   &  &
	\text{ley conmutativa del prod. escalar.}                                                                                             \\
	\E{\vv{a}\cdot\vv{c}}-2\E{\vv{a}\cdot\vv{b}}-\E{\vv{b}\cdot\vv{c}}                        & =0                                   &  & \\
\end{align*}
%------------------------------------------------------------------------
\begin{align*}
	\intertext{Reemplazando cada vector:}
	%------------------------------------------------------------------------
	\E{\begin{pmatrix}-1\\2\end{pmatrix}\cdot \begin{pmatrix}1\\k\end{pmatrix}}
	-2\E{\begin{pmatrix}-1\\2\end{pmatrix}\cdot \begin{pmatrix}3\\-1\end{pmatrix}}
	-\E{\begin{pmatrix}3\\-1\end{pmatrix}\cdot\begin{pmatrix}1\\k\end{pmatrix}} & =0         &  & \\
	%------------------------------------------------------------------------
	\intertext{y realizando cada operación de producto punto:}
	%------------------------------------------------------------------------
	\E{-1+2k} - 2\E{-3-2} - \E{3-k}                                & =0         &  & \\
	-1+2k + 10 -3 + k                                              & =0         &  & \\
	3k + 6                                                         & =0         &  & \\
	k                                                              & =-6/3 = -2 &  &
\end{align*}

Para que la ecuación se cumpla $k=-2$.
%=================================================================================================================
%                                                    SECCIÓN 2.3
%=================================================================================================================
\section{Matrices  y sistemas de ecuaciones lineales:}

Lea la sección y preste atención a la notación utilizada para:

\begin{itemize}
	\item La representación matricial de un sistema de ecuaciones no homogéneo.
	\item La representación matricial de el sistema homogéneo asociado.
\end{itemize}

Analice el ejemplo 2.3.1.

En el Teorema 2.3.1 y  el Corolario 2.3.2 presentan la relación entre las soluciones  de un sistema no homogéneo y
el sistema homogéneo asociado.

%--------------------------------------------------------
\subsection{Ejercicio resuelto 3:}
Considere el sistema de ecuaciones:
\[
	\systeme{x+2y+z=0,2x+5y=0,-y+2z=0}.
\]

\begin{enumerate}
	\item Represente el sistema en forma matricial.
	\item Muestre que $\vv{x}=\begin{pmatrix}5\\-2\\-1\end{pmatrix}$ es solución del sistema.
	\item Clasifique el sistema.
\end{enumerate}
El enunciado nos da un sistema homogéneo de $3$ ecuaciones con 3 incógnitas. Recordemos que estos siempre tienen
solución; puede tener solución única o puede tener infinitas soluciones.

\textbf{1.} Un sistema de ecuaciones se puede representar en forma matricial como:
\[
	A\vv{x}=\,\vv{b}
\]
donde $A$ es la matriz  de coeficientes,  $\vv{x}$ es el vector de incógnitas y $\vv{b}$  es el vector de términos
independientes.  La representación matricial de nuestro sistema es:
\[
	\begin{pmatrix}1&2&1\\2&5&0\\0&-1&2\end{pmatrix} \begin{pmatrix}x\\y\\z\end{pmatrix}= \begin{pmatrix}
		0\\0\\0\end{pmatrix}
\]

Podemos ver que $A$ es una matriz cuadrada de orden $3$ y $\vv{b}$ es igual al vector nulo ($\vv{b}=\vv{0}$).

\textbf{2.}  Si  $\vv{x}=\begin{pmatrix}5\\-2\\-1\end{pmatrix}$ es  solución  del  sistema,  entonces  la ecuación
matricial $A\vv{x}=\vv{0}$ se debe cumplir:
\begin{align*}
	A\vv{x}=                                               & \,\vv{0}                   \\
	\begin{pmatrix}1&2&1\\2&5&0\\0&-1&2\end{pmatrix} \begin{pmatrix}5\\-2\\-1\end{pmatrix}= & \begin{pmatrix}
		0\\0\\0\end{pmatrix} \\
	\begin{pmatrix}5-4-1\\10-10\\2-2\end{pmatrix}=                            & \begin{pmatrix}0\\0\\0\end{pmatrix} \\
	\begin{pmatrix}0\\0\\0\end{pmatrix}=                            & \begin{pmatrix}0\\0\\0\end{pmatrix}
\end{align*}

La última ecuación confirma que $\vv{x}=\begin{pmatrix}5\\-2\\-1\end{pmatrix}$ es solución del sistema.

\textbf{3.} Sabemos que los sistemas homogéneos son sistemas compatibles, la pregunta a responder es si el sistema
es compatible determinado o indeterminado.  Todos los  sistemas homogéneos tienen,  al menos,  la solución trivial
($\vv{x}=\E{0,0,0}$).  Si esta es la única solución,  el sistema será determinado.  Por otro lado,  si existen más
soluciones  (además  de  la  trivial),  el  sistema  será  indeterminado.  Según  la  información  del  inciso  2,
$\vv{x}=\E{5,-2,-1}$ es  solución del  sistema,  lo que  indica que  el sistema  tiene una  solución además  de la
solución trivial y por tanto el sistema es compatible indeterminado.
%=================================================================================================================
%                                                    SECCIÓN 2.4
%=================================================================================================================
\newpage
\section{Inversa de una matriz cuadrada}

Lea cuidadosamente  las definiciones,  prestando  atención a  la notación  y a  la simbología  utilizada.
\begin{itemize}
	\item Definición de matriz identidad de orden $n$.
	\item Definición de inversa matriz.
	\item Definición de matriz singular y matriz no singular.
	\item Procedimiento para encontrar la inversa de una matriz.
\end{itemize}

Es muy importante analizar los teoremas:
\begin{itemize}
	\item Teorema 2.4.1: Unicidad de la inversa de una matriz.
	\item Teorema 2.4.2: Unicidad de la matriz inversa.
	\item Teorema 2.4.3: Inversa del producto de matrices.
	\item Teorema 2.4.4: Solución de sistemas de ecuaciones lineales en términos de la matriz inversa.
	\item Teoremas 2.4.6 y  2.4.7: Teoremas resumen (\textbf{Muy importantes, analizar solo los enunciados}).
\end{itemize}

Analice y realice los ejemplos: 2.4.2, 2.4.3, 2.4.6 y 2.4.8
%--------------------------------------------------------
\subsection{Ejercicio resuelto 1:}
Encuentre la solución del sistema: $\systeme{x+z=0,2y=4,x+2z=2}$ utilizando la  matriz inversa.

Analicemos  el enunciado.  Se  nos da  un sistema  de ecuaciones  no homogéneo  que puede  tener solución  única o
infinitas soluciones o no tener solución.  Podemos escribir el sistema de forma matricial:
\begin{align*}
	A\vv{x}                                               & =\vv{b}                      \\
	\begin{pmatrix}1&0&1\\0&2&0\\1&0&2\end{pmatrix} \begin{pmatrix}x\\y\\z\end{pmatrix} & = \begin{pmatrix}
		0\\4\\2\end{pmatrix}
\end{align*}

Es importante observar que $A$ es una matriz cuadrada de orden $3$.  Si el sistema tiene solución única,  entonces
podemos resolverlo utilizando la inversa de la matriz $A$.  Utilizaremos el método del espejo para:  determinar si
$A$ posee  inversa y,  en  caso afirmativo,  encontrar  dicha inversa  ($A^{-1}$).  Planteamos entonces  la matriz
aumentada $\E{A|I}$ y reducimos mediante el método de Gauss-Jordan:

\begin{alignat*}{2}
	% Matriz Original (Primera matriz)
	\begin{sysmatrix}{rrr|rrr}
		1 &   0   &   1   & 1 & 0 & 0\\
		0 &   2   &   0   & 0 & 1 & 0\\
		1 &   0   &   2   & 0 & 0 & 1\\
	\end{sysmatrix}
	% Operaciones por renglón (mas de una operación)
	 & \!\begin{aligned}
		 & \ro{(1/2)R_2\to R_2} \\
		 & \ro{-R_1+R_3\to R_3} \\
	\end{aligned}
	% Segunda Matriz
	\begin{sysmatrix}{rrr|rrr}
		1 &   0   &   1   & 1 & 0 & 0\\
		0 &   1   &   0   & 0 & 1/2 & 0\\
		0 &   0   &   1   & -1 & 0 & 1\\
	\end{sysmatrix}
	% Operaciones por renglón (sólo una operación)
	 & \ro{-R_3+R_1\to R_1}
	% Tercera Matriz
	\begin{sysmatrix}{rrr|rrr}
		1 &   0   &   0   & 2 & 0 & -1\\
		0 &   1   &   0   & 0 & 1/2 & 0\\
		0 &   0   &   1   & -1 & 0 & 1\\
	\end{sysmatrix}.
\end{alignat*}

La última matriz aumentada nos dice dos cosas. Primero, vemos que el lado izquierdo es igual a la matriz identidad
de orden $3$. Esto indica que:
\begin{itemize}
	\item $A$ es una matriz equivalente por renglones a la matriz $I$.
	\item $A$ es no singular ($A$ es invertible).
	\item La solución del sistema $A\vv{x}=\vv{b}$ es única.
\end{itemize}

Segundo, el lado derecho de la matriz aumentada es $A^{-1}$, es decir:
\[
	A^{-1}=\begin{pmatrix}2&0&-1\\0&1/2&0\\-1&0&1\end{pmatrix}.
\]

Podemos comprobar que la matriz  encontrada es la inversa de $A$ (ver Notas  de clase).  Para resolver el sistema,
resolvemos la ecuación matricial:
\begin{align*}
	A\vv{x}=                    & \vv{b}                     &                                                  \\
	A^{-1}A\vv{x}=              & A^{-1}\vv{b}               & \text{pre-multiplicar por $A^{-1}$.}             \\
	I\vv{x}=                    & A^{-1}\vv{b}               & \text{definición de matriz inversa $A^{-1}A=I$.} \\
	\vv{x}=                     & A^{-1}\vv{b}               &                                                  \\
	\begin{pmatrix}x\\y\\z\end{pmatrix}= & \begin{pmatrix}2&0&-1\\0&1/2&0\\-1&0&1\end{pmatrix}
	\begin{pmatrix}0\\4\\2\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}(-1)2\\(1/2)4\\1(2)\end{pmatrix}=
	\begin{pmatrix}-2\\2\\2\end{pmatrix}  &                                                                               \\
\end{align*}
La solución del sistema es: $x=2$, $y=2$ y $z=2$.

%--------------------------------------------------------
\subsection{Notas de clase:}
Para comprobar si  una matriz $B$ cualquiera  es la inversa de otra  matriz $A$ debemos utilizar  la definición de
matriz inversa: si $B$ es la inversa de $A$, entonces se debe cumplir que:
\[
	AB=BA = I
\]
En           nuestro           ejemplo,            $A=\begin{pmatrix}1&0&1\\0&2&0\\1&0&2\end{pmatrix}$           y
$B=\begin{pmatrix}2&0&-1\\0&1/2&0\\-1&0&1\end{pmatrix}$.  Primero verificamos:
\[
	AB =\begin{pmatrix}1&0&1\\0&2&0\\1&0&2\end{pmatrix} \begin{pmatrix}2&0&-1\\0&1/2&0\\-1&0&1\end{pmatrix} =
	\begin{pmatrix}2-1&0&-1+1\\0&(2)(1/2)&0\\2-2&0&-1+2\end{pmatrix}= \begin{pmatrix}1&0&0\\0&1&0\\0&0&1\end{pmatrix}
\]
Luego verificamos (ya que el producto de matrices no conmuta):
\[
	BA =\begin{pmatrix}2&0&-1\\0&1/2&0\\-1&0&1\end{pmatrix}\begin{pmatrix}1&0&1\\0&2&0\\1&0&2\end{pmatrix}  =
	\begin{pmatrix}2-1&0&-2+2\\0&(1/2)(2)&0\\-1+1&0&-1+2\end{pmatrix}= \begin{pmatrix}1&0&0\\0&1&0\\0&0&1\end{pmatrix}
\]
Como ambos productos son iguales  a la matriz identidad,  podemos afirmar que $B$ es  la inversa de $A$,  es decir
$A^{-1}=B$.


%===================================================================================================================
%                                                    SECCIÓN 2.5
%===================================================================================================================
\newpage
\section{Transpuesta de una matriz:}

Realice la lectura de la sección prestando atención a:
\begin{itemize}
	\item La definición de la transpuesta de una matriz.
	\item La forma de obtener la transpuesta de una matriz (operación de transponer).
	\item Teorema 2.5.1.
	\item La definición de matriz simétrica.
\end{itemize}

El Teorema 2.5.1 muestra las propiedades de la operación de transponer. Analice los ejemplos: 2.5.1 y 2.5.2.
%--------------------------------------------------------
\subsection{Ejercicio resuelto 4:}
Considere las matrices:
$ A^T= \begin{pmatrix}1 & 0 & 1\\ 1 & 2 & 1 \\ -1 &1 & 0\end{pmatrix};
	B= \begin{pmatrix}-2 & 1 & -1\\ 0 & 0 & 1 \\ 1 &1 & 0\end{pmatrix}\,\text{y}\,\,
	C^T= \begin{pmatrix}0 & 0 & 1\\ 0 & 1 & 1 \\ 1 &1 & 1\end{pmatrix}.
$
Encuentre la matriz $X$ tal que: $\E{5A^T-2B}^T+X=\E{AC}^T$.\\[1em]

Antes de desarrollar el ejercicio debemos analizar los datos  que se presentan y el objetivo.  En primer lugar nos
dan 3 matrices cuadradas  de orden 3:  $A^{T},  B$ y $C^{T}$.  En segundo lugar nos  muestran una ecuación de tipo
matricial.  Por  último,  se nos  pide encontrar  una matriz  $X$  que  cumpla  con  la  ecuación  matricial antes
mencionada.

Para resolver el ejercicio es  necesario despejar primero la matriz $X$ de la  ecuación matricial y simplificar la
expresión resultante todo lo posible.  Para esto utilizaremos las propiedades de señaladas en el Teorema 2.5.1:

\begin{align*}
	\E{5A^T-2B}^T + X & = \E{AC}^T                         &  &                                                \\
	X                 & = \E{AC}^T - \E{5A^T-2B}^T         &  &                                                \\
	                  & = C^{T}A^{T} - \E{5A^T-2B}^T       &  & \text{propiedad 2.5.3: $\E{AB}^T=B^TA^T$.}     \\
	%\intertext{observar que las hipótesis para aplicar la propiedad 2.5.4 se cumplen, entonces.}
	                  & = C^{T}A^{T} - 5\E{A^T}^T + 2{B}^T &  & \text{propiedad 2.5.4: $\E{A+B}^T=A^T + B^T$.} \\
	                  & = C^{T}A^{T} - 5A + 2{B}^T         &  & \text{propiedad 2.5.2: $\E{A^T}^T=A$.}
\end{align*}

Obtenemos una expresión para  la matriz $X$ lo más simplificada posible.  Podemos observar  que $X$ depende de las
matrices $C^T,  A^T,  A$ y $B^T$.  Teniendo en cuenta los datos del ejercicio, vemos que no conocemos ni la matriz
$A$ ni la  matriz $B^T$,  pero las podemos  calcular utilizando las matrices $A^T$  y $B$,  respectivamente,  y la
operación de transponer:
\begin{align*}
	A^T=\begin{pmatrix}1 & 0 & 1\\ 1 & 2 & 1 \\ -1 & 1 & 0\end{pmatrix} \to
	A=\begin{pmatrix}1 & 1 & -1\\ 0 & 2 & 1 \\ 1 & 1 & 0\end{pmatrix} & \quad\text{y}\quad
	B=\begin{pmatrix}-2 & 1 & -1\\ 0 & 0 & 1 \\ 1 & 1 & 0\end{pmatrix} \to
	B^T=\begin{pmatrix}-2 & 0 & 1\\ 1 & 0 & 1 \\ -1 & 1 & 0\end{pmatrix}.
\end{align*}

Calculamos la matriz $X$:
\begin{align*}
	X & = C^{T}A^{T} - 5A - 2{B}^T      \\
	  & = \begin{pmatrix}0 & 0 & 1\\ 0 & 1 & 1 \\ 1 & 1 & 1\end{pmatrix}
	\begin{pmatrix}1 & 0 & 1\\ 1 & 2 & 1 \\ -1 & 1 & 0\end{pmatrix} -
	5\begin{pmatrix}1 & 1 & -1\\ 0 & 2 & 1 \\ 1 & 1 & 0\end{pmatrix} +
	2\begin{pmatrix}-2 & 0 & 1\\ 1 & 0 & 1 \\ -1 & 1 & 0\end{pmatrix}        \\
	  & = \begin{pmatrix}-1 & 1 & 0\\ 0 & 3 & 1 \\ 1 & 3 & 2\end{pmatrix} -
	5\begin{pmatrix}1 & 1 & -1\\ 0 & 2 & 1 \\ 1 & 1 & 0\end{pmatrix} +
	2\begin{pmatrix}-2 & 0 & 1\\ 1 & 0 & 1 \\ -1 & 1 & 0\end{pmatrix}        \\
	  & = \begin{pmatrix}-1 & 1 & 0\\ 0 & 3 & 1 \\ 1 & 3 & 2\end{pmatrix} -
	\begin{pmatrix}5 & 5 & -5\\ 0 & 10 & 5 \\ 5 & 5 & 0\end{pmatrix} +
	2\begin{pmatrix}-2 & 0 & 1\\ 1 & 0 & 1 \\ -1 & 1 & 0\end{pmatrix}        \\
	  & = \begin{pmatrix}-1 & 1 & 0\\ 0 & 3 & 1 \\ 1 & 3 & 2\end{pmatrix} -
	\begin{pmatrix}5 & 5 & -5\\ 0 & 10 & 5 \\ 5 & 5 & 0\end{pmatrix} +
	\begin{pmatrix}-4 & 0 & 2\\ 2 & 0 & 2 \\ -2 & 2 & 0\end{pmatrix}         \\
	  & = \begin{pmatrix}-1-5-4 & 1-5+0 & 0+5+2 \\ 0-0+2 & 3-10+0 & 1-5+2 \\ 1-5-2 & 3-5+2 &
		2-0+0\end{pmatrix}   \\
	  & = \begin{pmatrix}-10 & -4 & 7\\ 2 & -7 & -2 \\ -6 & 0 & 2\end{pmatrix}.
\end{align*}
La matriz  $X= \begin{pmatrix}-10 &  -4 & 7\\ 2  & -7 &  -2 \\ -6 &  0 & 2\end{pmatrix}$  es la que  cumple con la
ecuación matricial.  Se deja como ejercicio comprobar el resultado.
%===================================================================================================================
%                                                   NOTAS DE CLASE
%===================================================================================================================
%===================================================================================================================
%                                                      BIBLIOGRAFÍA
%===================================================================================================================
\thispagestyle{fancy}
\nocite{Grossman2008}
\bibliographystyle{../auxiliar/model2-names}
\bibliography{../auxiliar/Math_bibliography}
%===================================================================================================================
\end{document}
%===================================================================================================================
%--------------------------------------------------------
\subsection{Ejercicio resuelto 1:}
